\section{Visão Geral}

O processo, ou seja, o fluxo de trabalho (\textit{workflow}) que irá
atender a evolução e reformulação do Portal do Software Público Brasileiro
constitui-se de diversos ambientes que representam os diferentes
tipos de usuários que irão compor a nova plataforma, visando atender determinados 
objetivos, conforme ilustrado na Figura~\ref{visao_geral}.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.3]{figuras/visao_geral.jpg}
	\caption{Visão geral do workflow proposto}
	\label{visao_geral}
\end{figure}


\subsection{Ambiente Social}

O usuário que acessar o Portal do Software Público Brasileira
apenas para ver nótícias ou fazer download de um software,
podendo ou não estar logado, está sendo chamado aqui de ``usuário comum''. 
%
Esse usuário, ao se cadastrar no Portal, poderá:

\begin{itemize}
\item Participar de comunidades;
\item Participar de fóruns de discussão;
\item Enviar mensagens para outros usuários;
\item Publicar notícias no seu blog;
\item Compartilhar notícias nas comunidades as quais participa.
\end{itemize}

Esse usuário é classificado dessa forma, pois não tem a intenção
em colaborar com os repositórios do projeto, o que não significa que esse
usuário não poderá contribuir com um repositório mais tarde.

Um determinado perfil de usuário não exclui a possibilidade de se adequar a 
outro perfil, podendo um usuário estar definido em todos os perfis.
%
Este ambiente está em processo de desenvolvimento e será explicado de forma mais 
detalhada no documento de sua entrega.

\subsection{Ambiente Prático}

Quando o usuário comum está preparado para contribuir com um repositório, ele entra
no ambiente prático do Portal onde o mesmo terá acesso aos repositórios das comunidades.
Nesse momento, o usuário poderá contribuir com um projeto.
%
Esse novo perfil de usuário terá acesso a todas as funcionalidades que o usuário
comum somado o acesso aos repositórios do projeto em questão.
%
Um repostitório oferece as opções básicas:

\begin{itemize}
\item Clone: Cria uma cópia do repositório em sua máquina local;
\item Status: Checar o status dos seus arquivos com relação ao repositório;
\item Adicionar suas modificações no repositório;
\item Ignorar arquivos os quais não quer subir para o repositório;
\item Commit: Adiciona as modificações dos arquivos em um histórico de mudanças;
\item Log: Exibe o hitórico de commits;
\item Push: Envia as modificações dos arquivos para o repositório
\item Pull: Traz as modificações do repositório para sua máquina local;
\item Branch: Cria um ramo de desenvolvimento no repositório.
\end{itemize}

Este ambiente será explicado em mais detalhes posteriormente em sua entrega.

\subsection{Ambiente de Comunicação}

O novo ambiente do Portal do Software Público disponibilizará um ambiente
de comunicação composto por serviço de listas de e-mails
(também com uma interface de fórum) e uma plataforma para blogs.
%
Esse ambiente está em homologação (em http://beta.softwarepublico.gov.br)
e será explicado em detalhes na próxima seção.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.3]{figuras/ambiente_comunicacao.jpg}
	\caption{Ambiente de comunicação do Novo Software Público Brasileiro}
	\label{colab}
	\end{figure}

